\chapter*{Заключение}						% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}	% Добавляем его в оглавление

%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
%% Поэтому имеет смысл сделать эту часть общей и загрузить из одного файла в автореферат и в диссертацию:


%\section*{Основные результаты и выводы диссретационной работы}
%\addcontentsline{toc}{section}{Основные результаты и выводы диссретационной работы}
\input{common/concl}
\section*{Перспективы}
\addcontentsline{toc}{section}{Перспективы}
Начиная со второй половины двадцатого века и до наших дней, благодаря развитию методов цитологии, молекулярной биологии, структурной биологии достигнут существенный прогресс в понимании устройства живых систем. Мы достаточно хорошо понимаем работу систем на молекулярном уровне - уровне генетического кода ДНК, уровне работы отдельных ферментов. Также, достаточно подробно охарактеризована структура и морфология многих клеток, механизмы различных внутриклеточных процессов и структурных преобразований. Однако, промежуточный супрамолекулярный уровень устройства живых организмов в диапазоне от 10 нм и до пределов разрешения оптической микроскопии остается слабо понятым, как с точки зрения структуры, так и с точки зрения механизмов функционирования.
Причины данных затруднений двояки. С одной стороны биомакромолекулярные комплексы часто обладают динамической структурой, что снижает вероятность их кристаллизации для изучения структуры с помощью методов рентгеновской кристаллографии, усложняет возможности реконструкции методами криоэлектронной микроскопии. В том числе большой размер комплексов препятствует их эффективному изучению методами биомолекулярного ЯМР. С другой стороны на больших пространственных масштабах, в том числи из-за подвижности структуры биомакромолекулярных комплексов, множества различных взаимодействий межу ними, становится сложным проследить связь между структурой и механизмами работы биомакромолекул. Иными словами, если для небольших белков изучение их структуры позволяет понять механизмы их работы, то для больших биомакромолекулярных комплексов, даже имея набор их структур в различных состояниях, сложнее выяснить и понять, какими силами и внешними факторами модулируется переход между различными состояниями и каким образом данный комплекс функционирует в контексте более сложной биологической системы.
Перспективы понимания функционирования живых систем на супрамолекулярном уровне на наш взгляд связаны с совместным развитием нескольких областей: 1) методов структурной биологии, способных генерировать и обрабатывать большие массивы экспериментальных данных для получения информации о конформационных структурных ансамблях биомакромолекул и их комплексов, 2) методов интегративного моделирования, позволяющих создавать структурно-динамические, кинетические и статистические модели функционирования биомакромолекул на базе разнородной экспериментальной информации (в том числе геномных данных) с учетом физических взаимодействий между атомами и молекулами, 3) методов структурно-ориентированной системной биологии, позволяющих  интегрировать структурные данные в кинетические модели описывающие работу живых систем, 4) методов машинного обучения, позволяющих создавать предсказательные модели на основе больших объемов многомерных данных.
В ряде вышеозвученных направлений в последнее десятилетие наблюдается существенный прогресс, что закладывает основы для дальнейшего активного развития связанных областей биологии. В частности, в области структурной биологии развиваются методы криоэлектронной микроскопии, применения синхротронного и лазерного рентгеновского излучения (FEL - free electron lasers) для изучения динамики биомолекул. В области методов машинного обучения значительный прогресс связан с развитием как математических алгоритмов, так и с совершенствованием вычислительных возможностей благодаря совершенствованию массивно-параллельных графических процессоров и способов их программирования. Развитие вычислительных технологий также способствует постоянному увеличению возможностей молекулярного моделирования. В области системной и инженерной биологии активно развиваются подходы, связанные с математическим описанием биологических систем по аналогии с различными инженерными системами. 

%\section*{Положения выносимые на защиту}
%\addcontentsline{toc}{section}{Положения выносимые на защиту}
%\input{common/polozeniya}

