\chapter[Интегративное моделирование с применением данных экспериментов по футпринтингу ДНК]{Интегративное моделирование с применением данных экспериментов по футпринтингу ДНК\footnote{При подготовке данного раздела диссертации использованы следующие публикации, выполненные автором лично или в соавторстве, в которых, согласно Положению о присуждении ученых степеней в МГУ, отражены основные результаты, положения и выводы исследования: \cite{shaytan_hydroxyl-radical_2017,shaytan_structural_2018,armeev_modeling_2016}.}} \label{part5_hrf}
%NAR
%Nature protocols
В данной главе обсуждаются подходы по моделированию ДНК-белковых комплексов, основанные на использовании экспериментальных данных по футпринтингу ДНК гидроксильным радикалами. Излагаются основы метода футпринтинга ДНК. Описываются разработанные подходы по численному анализу экспериментальных данных и моделированию результатов футпринтинга на основе молекулярных моделей (реализованные в программном пакете HYDROID), которые позволяют использовать данные футпринтинга при построении молекулярных моделей. На основании разработанных подходов изучена конформация ДНК в нуклеосомах, разработан метод, позволяющий с точностью до одного нуклеотида определить позицию последовательности ДНК на нуклеосомном коре. Применение разработанных подходов интегративного моделирования продемонстрировано на примере создания структурной модели центромерной нуклеосомы пекарских дрожжей. Материалы данной главы основаны на следующих статьях \cite{shaytan_hydroxyl-radical_2017,shaytan_structural_2018,armeev_modeling_2016} и тезисах \cite{armeev_abstract_2019,armeev_integrative_2020}.


\section{Методы количественной обработки и структурной интерпретации экспериментов по расщеплению ДНК гидроксил радикалами с помощью программы HYDROID}
\textit{Содержание данной главы следует статье \cite{shaytan_structural_2018}}.

\input{Dissertation/part5_1_np}


\section{Создание моделей нуклеосом по данным гидроксильного футпринтинга}
\textit{Содержание данной главы следует статье \cite{shaytan_hydroxyl-radical_2017}}.

\input{Dissertation/part5_2_nar}

\section{Выводы главы \ref{part5_hrf}}
Создано программное обеспечение для оцифровки результатов гель-электрофореза продуктов расщепления ДНК с помощью гидроксильных радикалов. Данный подход позволяет количественно описывать интенсивность расщепления ДНК по каждому конкретному нуклеотиду. Разработаны подходы для оценки вероятности расщепления ДНК в заданных позициях на основе анализа доступности атомов водорода дезоксирибозы в молекулярных моделях, что позволяет использовать данные футпринтинга для задач интегративного моделирования. На основе данных подходов создан метод, позволяющий по данным футпринтинга ДНК определять с точностью до одного нуклеотида положение последовательности ДНК на нуклеосоме. Метод использован при создании модели центромерной нуклеосомы \textit{S. cerevisiae}.

Данные гидроксильного футпринтинга ДНК могут быть эффективно использованы для построения структурных моделей ДНК-белковых комплексов. Для ДНК-белковых комплексов, обладающих осью симметрии второго порядка, сравнение профилей расщепления ДНК для двух цепей позволяет дополнительно повысить точность определения положения ДНК относительно белка. 

% \subsection{Положения выносимые на защиту}
% %положения выносимые на защиту
% \begin{enumerate}
%   \item Разработан комплексный подход и программное обеспечение, позволяющие использовать экспериментальные данные по расщеплению ДНК гидроксил радикалами для построения атомистических моделей ДНК-белковых комплексов.
%   \item Разработан метод создания атомистических моделей нуклеосом, в которых позиционирование ДНК определяется на основе данных по расщеплению ДНК гидроксил радикалами.
% \end{enumerate}