\chapter[Применение методов молекулярной динамики для изучения нуклеосом]{Применение методов молекулярной динамики для изучения нуклеосом\footnote{При подготовке данного раздела диссертации использованы следующие публикации, выполненные автором лично или в соавторстве, в которых, согласно Положению о присуждении ученых степеней в МГУ, отражены основные результаты, положения и выводы исследования: \cite{shaytan_coupling_2016,hada_histone_2019,bass_effect_2019,armeev_linking_2019,gribkova_investigation_2017,el_kennani_ms_histonedb_2017,shaytan_trajectories_2016,shaytan_coupling_2016,draizen_histonedb_2016,armeev_nucleosome_2016,shaytan_nucleosome_2015,armeev_conformational_2015,armeev_molecular_2015}.}} \label{part2_supermd}

Данная глава иллюстрирует современные возможности суперкомпьютерного моделирования методом атомистической молекулярной динамики для получения и анализа структурно-динамических моделей биомакромолекулярных комплексов на основе информации об их статических структурах, получаемых методами структурной биологии.
Глава посвящена расчету и анализу молекулярно-динамических моделей ключевых нуклеопротеиновых комплексов хроматина эукариот - нуклеосом.
Во введении дан широкий обзор литературы по динамике нуклеосом и их роли в функционировании хроматина. В сутевой части главы приводятся результаты по рекордно долгим вычислениям траекторий молекулярной динамики в микросекундном диапазоне (в том числе свыше 10 микросекунд). Предложены оригинальные алгоритмы анализа динамического поведения нуклеосом, на основе которых проанализирован ряд физиологически важных динамических мод нуклеосом.
Результаты приведенные в данной главе основаны на статьях  \cite{shaytan_coupling_2016,hada_histone_2019,bass_effect_2019,armeev_linking_2019,gribkova_investigation_2017,el_kennani_ms_histonedb_2017,shaytan_trajectories_2016,shaytan_coupling_2016,draizen_histonedb_2016,armeev_nucleosome_2016,shaytan_nucleosome_2015,armeev_conformational_2015,armeev_molecular_2015}, тезисах  \cite{armeev_integrative_2020,gribkova_construction_2019,armeev_analyzing_2019,shaytan_microsecond_2017,shaytan_nucleosome_2016,shaytan_polymorphism_2015,shaytan_combined_2015}, а также включают новые результаты.

\section{Введение в структуру и динамику нуклеосом}
\textit{Данный раздел написан по материалам собственной обзорной статьи \cite{armeev_linking_2019}}.

\input{Dissertation/part2_1_cosb}

% COSB - последний

\section{Моделирование нуклеосом с линкерными участками ДНК}
\textit{Данный раздел написан по материалам статей \cite{shaytan_coupling_2016,shaytan_trajectories_2016}, результаты которых основаны в том числе на предыдущих работах \cite{armeev_conformational_2015,armeev_molecular_2015,gribkova_investigation_2017,armeev_nucleosome_2016}.}

\input{Dissertation/part2_2_jmb}

\section{Моделирование коровых частиц нуклеосом на масштабах свыше 10 микросекунд}
\textit{Данный раздел описывает работы, выполненные в 2017-2020 годах, являющиеся продолжением работ предыдущего раздела. Работы основаны на использовании более современных компьютерных архитектур с использованием графических процессоров и учитывают серьезный объем новых экспериментальных данных, опубликованных в 2017-2020 годах. Интерактивные материалы раздела доступны по ссылке} \url{http://intbio.github.io/nucl_MD_15mus/}.

% новая статья
\input{Dissertation/part2_3_10ms}


\section{Выводы главы \ref{part2_supermd}}
В данной главе на примере моделирования нуклеосом продемонстрированы возможности современных технологий суперкомпьютерного моделирования динамики биомакромолекулярных систем в атомистическом приближении на микросекундных временных масштабах. Проанализирована конформационная подвижность как коровых частиц нуклеосом (октамер гистонов + 147 пар нуклеотидов ДНК), так и нуклеосом с линкерной ДНК (октамер гистонов + 187 пар нуклеотидов ДНК). Изучена динамика хвостов и внутренняя подвижность глобулярных доменов гистонов, связь динамики белка и ДНК. Впервые в равновесной молекулярной динамике наблюдалась частичная диссоциация и реассоциация (отворот) ДНК от белкового октамера, изменение ориентационного положения ДНК, выпячивание ДНК вблизи входа-выхода в нуклеосому. На основании моделирования могут быть сформулированы следующие научные выводы и гипотезы:

\begin{itemize}
    \item Электростатическое отталкивание двух сегментов линкерной ДНК является одним из факторов, которые влияют на конформацию ДНК и углы входа-выхода ДНК из ядра нуклеосомы.
    \item В процессе спонтанного ступенчатого откручивания/прикручивания ДНК в нуклеосоме последовательно теряются стабильные взаимодействия ДНК с гистонами. Конформация ДНК подвержена значительным флуктуациям в наносекундном диапазоне. В переходе нуклеосом из кристаллоподобного состояния в состояние с отвернутой ДНК ключевую роль играют взаимодействия остатков гистона H3 между двумя супервитками ДНК.
   % \item Показано, что спонтанное откручивание ДНК от нуклеосомы приводит к разрыхлению структуры хроматиновых фибрилл.
    \item Формирование дефектов кручения ДНК в нуклеосоме и конформационные перестройки внутри глобулярных частей гистонового октамера, происходящие на микросекундных временах, указывают на возможность скольжения нуклеосом вдоль ДНК по винтовому механизму и транслокацию ДНК вдоль октамера.
    \item Диссоциации концов нуклеосомальной ДНК от гистонового октамера наблюдается на временах порядка 10 мкс. 
  %  \item Гистоновые хвосты в нуклеосоме активно взаимодействуют с коровой и линкерной ДНК, влияют на кооперативность взаимодействия белков хроматина с гистоновыми хвостами.
  %  \item Конформационные перестройки внутри глобулярных частей гистонового октамера, происходящие на микросекундных временах, влияют на подвижность ДНК и, вероятно, эффективность транслокации ДНК вдоль октамера.
   % \item Показано наличие аллостерических эффектов между откручиванием концов ДНК в нуклеосоме и стабильности центральной части ДНК, важные с точки зрения передвижения нуклеосом вдоль ДНК.  

\end{itemize}




%\begin{itemize}
 %   \item  Конформация линкерной ДНК в нуклеосомах подвержена значительным флуктуациям, которые влияют на углы входа-выхода ДНК из ядра нуклеосомы, электростатическое отталкивание двух сегментов линкерной ДНК является одним из факторов, влияющих на их конформацию и углы входа-выхода.
 %   \item Процесс спонтанного откручивания/прикручивания ДНК в нуклеосоме является ступенчатым процессом и характеризуется переходом между набором динамических состояний, в которых ДНК последовательно теряет стабильные взаимодействия с гистонами, но при этом ее конформация подвержена значительным флуктуациям в наносекундном диапазоне. Предложена структурно-кинетическая модель перехода нуклеосом из кристаллоподобного состояния в состояние с отвернутой ДНК, ключевую роль в которой играют взаимодействия остатков гистона H3, находящиеся между двумя супервитками ДНК.
 %   \item Показано, что спонтанное откручивание ДНК от нуклеосомы приводит к разрыхлению структуры хроматиновых фибрилл.
 %   \item Формирование дефектов кручения ДНК в нуклеосоме может происходить на микросекундных временных диапазонах, что указывает на возможность скольжения нуклеосом вдоль ДНК по винтовому механизму.
   % \item Гистоновые хвосты в нуклеосоме активно взаимодействуют с коровой и линкерной ДНК, влияют на кооперативность взаимодействия белков хроматина с гистоновыми хвостами.
   % \item Конформационные перестройки внутри глобулярных частей гистонового октамера, происходящие на микросекундных временах, влияют на подвижность ДНК и, вероятно, эффективность транслокации ДНК вдоль октамера.
   % \item Показано наличие аллостерических эффектов между откручиванием концов ДНК в нуклеосоме и стабильности центральной части ДНК, важные с точки зрения передвижения нуклеосом вдоль ДНК.  
%\end{itemize}
 


% \subsection{Положения выносимые на защиту}
% %положения выносимые на защиту
% \begin{enumerate}
%   \item На примере нуклеосом разработаны подходы атомистического суперкомпьютерного моделирования биомакромолекулярных комплексов белков и нуклеиновых кислот, способные описывать и анализировать функциональную динамику молекул в микросекундных временных диапазонах.
%   \item С использованием данных подходов охарактеризована на атомистическом уровне функциональная динамика нуклеосом, важная с точки зрения эпигенетической регуляции функционирования генома, охарактеризованы новые моды динамической подвижности, связанные с частичной диссоциацией ДНК от гистонового октамера, перестройкой взаимодействий гистоновых хвостов, деформацией глобулярных доменов гистонов.
% \end{enumerate}